% Copyright 2025 Caroline Blank <caro@c-space.org>
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-NC-SA-4.0

# Puissances, racines, polynômes et fractions rationnelles

```{metadata}
subject: "Mathématiques 1re année"
print-styles: tdoc/print-exam.css
page-break-force: 1
page-break-avoid: 2
```

```{include} ../../entete-examen.md
```
```{class} align-center
**Détails des calculs obligatoires. Attention au soin. Calculatrice non
autorisée.**
```
---

## Question {nump}`question`{points}`2`

Effectuez l'extraction de racine:

{.lower-alpha-paren}
1. $\sqrt{27} =$
2. $\sqrt{72} =$

```{solution}
{.lower-alpha-paren}
1. $\sqrt{27} = \sqrt{3 \cdot 3 \cdot 3} = 3 \sqrt{3}$
2. $\sqrt{72} = \sqrt{2 \cdot 4 \cdot 9} = \sqrt{2} \cdot 2 \cdot 3 = 6\sqrt{2}$
```

## Question {nump}`question`{points}`2`

Calculez et répondez en notation scientifique:

$400\,000\,000 \cdot 0,000\,000\,6=$

```{solution}
$4 \cdot 10^8 \cdot 6 \cdot 10^{-7}=(4 \cdot 6) \cdot (10^8 \cdot 10^{-7})= 24 \cdot 10^{8-7}=24 \cdot 10^1=2.4 \cdot 10^1 \cdot 10^2=2.4 \cdot 10^2$
```

## Question {nump}`question`{points}`6`

Effectuez les calculs suivants (réponses simplifiées et sans exposants négatifs):

{.lower-alpha-paren}
1.  $\dfrac{x^{2} \cdot x^{5}}{x^{9}} =$
2.  $(-5)^4 \cdot (-2)^4 =$
3.  $(-3xy^3)^{3} =$
4.  $\left (-\dfrac{7}{8} \right)^{-2} =$
5.  $\sqrt{\dfrac{4}{15}} \cdot \sqrt{\dfrac{6}{10}}=$
6.  $125^{\frac{1}{3}} =$

```{solution}
{.lower-alpha-paren}
1.  $\dfrac{x^{2} \cdot x^{5}}{x^{9}} = x^{2+5-9}=x^{-2}=\dfrac{1}{x^2}$
2.  $(-5)^4 \cdot (-2)^4 =(-10)^4= 10\,000$
3.  $(-3xy^3)^{3} =-27x^3y^9$
4.  $\left (-\dfrac{7}{8} \right)^{-2} =\left (-\dfrac{8}{7} \right)^{2} =\dfrac{64}{49}$
5.  $\sqrt{\dfrac{4}{15}} \cdot \sqrt{\dfrac{6}{10}}=\sqrt{\dfrac{4 \cdot 6}{15 \cdot 10}}=\dfrac{\sqrt{4}}{\sqrt{25}}=\dfrac{2}{5}$
6.  $125^{\frac{1}{3}} =\sqrt[3]{125}=5$
```

## Question {nump}`question`{points}`2`

Effectuez le calcul suivant (x est un nombre positif):

 $(\sqrt{x} \cdot \sqrt[3]{x} \cdot \sqrt[4]{x})^2 =$

```{solution}
 $(\sqrt{x} \cdot \sqrt[3]{x} \cdot \sqrt[4]{x})^2 =(x^{\frac{1}{2}} \cdot x^{\frac{1}{3}} \cdot x^{\frac{1}{4}})^2 = (x^{\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{4}})^2 = (x^{\frac{6 + 4+ 3}{12}})^2=(x^{\frac{13}{12}})^2=x^{\frac{13}{12} \cdot 2}=x^{\frac{13}{6}}$
```

## Question {nump}`question`{points}`5`

Calculez et simplifiez:

{.lower-alpha-paren}
1.  $-5x \cdot 4x^6=$
2.  $(6x^2 + 2x - 14x^2) - 3 + 6x - 8=$
3.  $5x^2 - (2x - 5 - (2x^2 + 9x)) =$
4.  $(x + 3)^2 - 5x(2x - 1) =$

````{solution}
{.lower-alpha-paren}
1.  $-5x \cdot 4x^6= -20x^7$
2.  $(6x^2 + 2x - 14x^2) - 3 + 6x - 8=6x^2+2x-14x^2-3+6x-8=-8x^2+8x-11$
3.  $5x^2 - (2x - 5 - (2x^2 + 9x))=5x^2-(2x - 5 - 2x^2 - 9x)=$
    $5x^2-2x+5+2x^2+9x=7x^2+7x+5$
4.  $(x + 3)^2 - 5x(2x - 1) =x^2+6x+9-10x^2+5x=-9x^2+11x+9$
````

## Question {nump}`question`{points}`2`

Effectuez la division polynomiale avec reste:

 $(x^3 - 5x + 7) : (x + 2) =$

```{solution}
$(x^3 - 5x + 7) : (x + 2) =x^2-2x-1$ reste $9$
```

## Question {nump}`question`{points}`7`

Factorisez le plus possible:

{.lower-alpha-paren}
1.  $x^2 + 14x + 49 =$
2.  $x^2 - 64 =$
3.  $x^2 - 8x  + 12 =$
4.  $3x^2 + 6x + 3 =$
5.  $9x^5yz^2 - 18x^4y^3z^3 + 24x^2y^2z =$
6.  $x^4 - 2x^2 + 1  =$
7.  $xy + 2x + 3y + 6 =$

```{solution}
{.lower-alpha-paren}
1.  $x^2 + 14x + 49 =(x+7)^2$
2.  $x^2 - 64 =(x+8)(x-8)$
3.  $x^2 - 8x  + 12 =(x-2)(x-6)$
4.  $3x^2 + 6x + 3 =3(x^2+2x+1)=3(x+1)^2$
5.  $9x^5yz^2 - 18x^4y^3z^3 + 24x^2y^2z =3x^2yz(3x^3z-6x^2y^2z^2+8y)$
6.  $x^4 - 2x^2 + 1  =(x^2-1)^2=((x+1)(x-1))^2=(x+1)^2(x-1)^2$
7.  $xy + 2x + 3y + 6 =x(y+2)+3(y+2)=(y+2)(x+3)$
```

## Question {nump}`question`{points}`2`

Simplifiez la fraction suivante $\dfrac{x^2 + 5x - 6}{3x + 18} =$

```{solution}
$\dfrac{x^2 + 5x - 6}{3x + 18} = \dfrac{(x+6)(x-1)}{3(x + 6)} =\dfrac{x-1}{3}$
```

## Question {nump}`question`{points}`2`

Résolvez l'équation suivante par factorisation $2x^3 = 32x$

````{solution}
$$ 2x^3 &= 32x \\
2x^3 -32x &= 0\\
2x(x^2 -16) &= 0\\
2x(x+4)(x-4) &= 0$$

$x = 0$ ou $x = -4$ ou $x = 4$\
$S = \{-4; 0; 4\}$

````

## Question {nump}`question`{points}`2`

Calculez et répondez sous forme d'une seule fraction simplifiée:

$\dfrac{5x}{x + 3} - \dfrac{x + 2}{x^2 - 9} = $

```{solution}
$\dfrac{5x}{x + 3} - \dfrac{x + 2}{x^2 - 9} = \dfrac{5x}{x + 3} - \dfrac{x + 2}{(x+3)(x-3)}=\dfrac{5x(x-3)}{(x + 3)(x-3)} - \dfrac{x + 2}{(x+3)(x-3)}$
$= \dfrac{5x(x-3)-(x+2)}{(x + 3)(x-3)} = \dfrac{5x^2-15x-x-2}{(x + 3)(x-3)} = \dfrac{5x^2-16x-2}{(x + 3)(x-3)}$
```
